\section{Политрифторхлорэтан}

\begin{center}
\setpolymerdelim() 
\chemfig{\vphantom{CF_2}-[@{op,.75}]CF_2-CFCl-[@{cl,0.25}]} 
\makebraces[5pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
\end{center}

Получают радикальной полимеризацией из трифторхлорэтилена.

Кристаллический термопластичный полимер с молекулярной массой \SIrange{20000}{300000}.
$T_m$ кристаллической фазы около \SI{215}{\celsius}. Температура стеклования $T_c$
аморфной фазы \SI{50}{\celsius}. В зависимости от условий термообразования и молекулярной
массы получается разная степень кристалличности -- \SIrange{25}{80}{\percent}.
Соответственно, плотность варьируется в пределах \SIrange{2060}{2080}{\kilogram\per\cubic\metre}
и \SIrange{2150}{2160}{\kilogram\per\cubic\metre}.

Фторлон-3 имеет большую пластичность, чем фторопласт-4, однако термическая стойкость
ниже на \SIrange{80}{100}{\celsius}. Может эксплуатироваться без нагрузки в интервале
температур \SIrange{-185}{200}{\celsius}. Под нагрузкой: \SIrange{-60}{70}{\celsius}.

По кинематичексой стокости уступает ПТФЭ-ну. На холоде фторлон не растворяется в
органических растворителях, при повыщении температуры растворяется в CCl$_4$,
C$_6$H$_6$ (бензол) и C$_6$H$_{12}$ (циклогексан). Под деействием расплавленных
щелочных металлов и элементного фтора при повышенных температурах плавится.

Также фторлон уступает и по диэлектрическим свйотвам.

С гигиено-токсикологической точки зрения фторлон-3 является малотоксичным полимером
и широко используется для изготовления деталей кислородно-дыхательной аппаратуры.

\section{Полиметилакрилат (оргстекло, плексигой?)}
Получают радикальной полимеризацией.

Твердый, безцветный, прозрачный полимер с молекулярной массой \SIrange{20000}{200000}.
Обладает высокой механической прочностью, легкостью и светопрозрачностью.

Получают взаимодействием метакриловой кислоты с метанолом (мономер)

Реакция этерификации:
\begin{center}
	\schemestart \chemfig{CH_2=C-CH_3-COOH} + \chemfig{CH_3OH} \arrow{->} \chemfig{C-CH_3-COOH_3} + \chemfig{H_2O} \schemestop;
\end{center}

Реакия полимеризации:
\begin{center}
\schemestart
	\chemfig{CH_2=C(-[2,,1,2]H_3C)(-[-2,,1,5]CH_3OOC)} + \chemfig{CH_2=C(-[2,,1,2]H_3C)(-[-2,,1,5]CH_3OOC)} + \ldots \arrow{->} 
\setpolymerdelim[]
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2=C(-[2,,1,2]H_3C)(-[-2,,1,4]COOCH_3)-CH_2 -C(-[2]CH_3)(-[-2,,1,4]COOCH_3)-[@{cl,2.25}]}
\makebraces[25pt,25pt]{\!\!n}{op}{cl}
\schemestop
\end{center}

Гидрофобен, хорошие диэлектрические свойства. Стоек к старению в естественных условиях.

Растворяется в собственном мономере, в сложных эфирах, ароматических галогензамещенных
углеводородах, кетонах. Химически стоек к спиртам, алифатическим углеводородам,
простым эфирам, действию разбавленных кислот и щелочей.

При нагревании больше \SI{120}{\celsius} разлагается, переходит в высокоэластическое
состояние и легко деформируется. При температуре больше \SI{200}{\celsius} начинается
термодеструкция.

Температура эксплуатации \SIrange{-40}{70}{\celsius}.

Перерабатывается в изделия вакуумформированием, штамповкой, поддается механической
обработке, склеивается.

ПММА -- физиологически безвреден, стойкий к биологическим средам. Применяется для
изготовления прозрачных деталей медицинских приборов, защитных стекол, в светильниках
(операционных лампах), в жестких контактных линзах.

Подвержен царапанью, непластичен, можно порезаться.

\section{Полиаимды (нейлон, капрон)}

Группа полимеров, в составе макромолекул которых присутствует амидная группа
\chemfig{-{(}CO-NH{)}-} и метиловые группы \chemfig{-{(}CH_2{)}-}, повторяющиеся
от 2 до 10 раз:
\begin{center}
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] NH - CO - {(}CH_2{)}_n - NH - CO - {(}CH_2{)}_n -[@{cl,2.25}]}
	\makebraces[15pt,15pt]{\!\!n}{op}{cl}
\end{center}

Кристаллиизирующиеся полимеры имеют лиейнную структуру макромолекул. Гетероцепные,
тверодые, безцветные или слабо жедтые термопластические полимеры, получаемые по
реакции поликонденсации или полимеризации. Молекулярная масса от $8000$ до $25000$.
Отличается высокой прочностью, сопротивлением ударным нагрузкам, низким коэффициентом трения.

Обладает выскорой химической стойкостью, растворим лишь в ограниченном числе растворителей:
крезоле, расплавленном феноле, концентрированных минеральных кислотах, .... спиртах.
Вода и спирты адсорбируются всеми видами полимеров и проводят сначала к их пластификации,
а потом -- набуханию.

Наиболее чувствительны к воде и спиртам: Найлон-6 / Найлон6,6.

Если полимер получен гомополиконденсацией из аминокарбоновых кислот -- ставится одна
цифра (количество углерода в цепи мономера), как найлон-6; если при получении полимера
используют метод гетерополимеризации -- две цифры: первая -- количество углеродных
атомов в исходной дикарбоновой кислте, вторая -- количество атомов углерода в
диалине, как найлон-6,6.

Степерь кристаллизации некоторых полиамидов может достигать \SIrange{40}{60}{\percent}.

Отличаются высокой прочностью при ударной нагрузке, эластичностью, обладает склонностью к холодной ???

Применяется в производстве клинических волокон-пленок, пенопластов.

\subsection{Капрон} 

полиамидное волокно. Получают их поликапроамида, образуещегося при полимеризации капролоктона.

\begin{center}
\schemestart
	\chemfig{*6(-=NH-(=[:45]O)--=)}
	\arrow{->} 
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-C(=[2]O)-NH-[@{cl,.75}]}
	\makebraces[20pt,15pt]{\!\!n}{op}{cl}
\schemestop
\end{center}

Волокна капрона по внешнему виду напоминают натуральный шелк, по прочности лучше, менее ???

\subsection{Найлон} (АНИО) Получают из полиамида, который получается при поликонденсации гексамктилендиаминадилината?? при \SIrange{225}{250}{\celsius} в атмосфере азота.

\begin{center}
\schemestart
	n\chemfig{H_2N{(}CH_2{)}_6 NH_2 HOOC{(}CH_2{)}_4 COOH}
	\arrow{->}
	\setpolymerdelim[]\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]NH{(}CH_2{)}_6 NH OC{(}CH_2{)}_4-[@{cl,.75}] CO}\makebraces[20pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} + 2n\chemfig{H_2O}
\schemestop
\end{center}
Полиамиды относятся к морозостойким полимерам. Сохраняют эластичность до -\SI{50}{\celsius}.
Рабочий интервал температур от -60 до 140 градусов.

Широко применяется, т.к. нетоксичные биоинтернтные полимеры. Предпочтительно
химичаская и радиационная стерилизация.

\section{Полиэтилентерифталат (ПЭТ)}
Получают поликонденсацией дигликольтерофталата.

Молекулярная масса от 20000 до 25000 -- когда формируебтся ?:??? нити; 
30000 - 40000 -- технические нити.

Тведый полимер белого цвета. При быстром охлаждении расплава ПЭТ до комнатной
температуры обрзауется аморфный прозрачный полимер, кристаллизирующийся выше 20 градусов.

Режим температур переработки 100-200 градусов.

Достоинства -- высокая температура раз???? (260 градусов).

Практически не растворяется в воде, органических растворителях.

Устойчив к воздействию микроорганизмов, почти  непроницаем для кислорода и азота.
Хлорошая инертность.

Проименяетяс в изготовлении артериальных проетзов, обшивания сёдел??, клапанов
протеза сердца, реконструкция мелких тканей.

Длительно сохраняет работоспособность в среде ??? организма. После имплантации в
мышцы или ткань изгибная прочность снижается на 10\% в год.

Степень кристалличности 55-75\%. 

\section{Полиакрилаты}
Сплошные полиэфиры угольной кислоты и .... с общей фор???

Хорошо растворимы в хлорированных углеводородаъ, кетонах, диметилформалидаъ и ароматических УВ.